21、概算定额与预算定额的主要不同之处在于( )。【2006年真题】 
A、贯彻的水平原则不同
B、表达的主要内容不同
C、表达的方式不同
D、项目划分和综合扩大程度不同
正确答案：D
解析：概算定额与预算定额的不同之处,在于项目划分和综合扩大程,度上的差异
22、编制预算定额应依据( ),【2007年真题】 
A、现行施工定额
B、典型施工图样
C、现行施工及验收规范
D、新结构、新材料和先进施工方法
E、现行的概算定额
正确答案：ABCD
解析：预算定额的编制依据: (1)现行施工定额; (2)现行设i施工及验收规范,质量评定标准和安全操作规程; (3)具有代表性的典型工程施1关标准图; (4)新技术、新结构、新材料和先进施工方法等; (5)有关科学实验a.定和统计、经验资料; (6)现行的预算定额、材料预算价格及有关文件规定等。
23、下列有关定额编制的描述中,符合预算定额简明适用原则的有( ） 
A、对于主要工种、主要项目、常用项目、定额步距要大些
B、对于不常用的、价值量小的项目,分项工程划分可以粗些,
C、要注意补充因采用新技术、新材料而出现的新的定额项目
D、要合理确定预算定额计量单位,避免一量多用,E.尽可能多留活口,以适应不同条件下,调整使用定额的需要
正确答案：BCD
解析：选项A,对于那些常用的、主要的、价值量大的项目,分划分宜细;选项E,没有这个说法。
24、人工幅度差主要是指在劳动定额中未包括而在正常施工情况下不可避免但又很难准确计量的用工和各种工时损失,内容包括( )。 
A、同一现场内单位工程之间操作地点转移用工
B、工序交接时对前一工序不可避免的修整用工
C、半成品场内水平搬运用工
D、劳动定额内不包括而在预算定额内又必须考虑的用工
E、施工中不可避免的其他零星用工
正确答案：ABE
解析：选项C属于超运距用工;选项D属于辅助用工。
25、下列属于预算定额机械台班消耗量中机械幅度差的有( )。 
A、供电线路故障检修而发生的机械运转中断时间
B、.气候变化影响机械工时利用的时间
C、工程收尾时工作量不饱满造成的机械停歇时间
D、施工机械因与其他配套机械相互影响造成的间歇时间,
E、运输车辆在装货和卸货时的停车时间
正确答案：ACD
解析：预算定额机械台班消耗量中机械幅度差,包括: (1)施1.移工作面及配套机械相互影响损失的时间; (2)在正常工作条件下,施工机械施re.避免的工序间歌时间; (3)工程开工或收尾时工作量不饱满所损失的时间; (4)松质量影响机械操作的时间; (5)临时停机、停电影响机械操作的时间; (6)机械维的停歇时间 选项B属于非施工本身造成的机器停工时间;选项E属于与工艺过程有关的不可避免中断工作时间。
26、概算定额与预算定额的相同之处在于( )。 
A、都是以建(构)筑物各个结构部分和分部分项工程为单位表示的!
B、内容均包括人工、材料和机械台班使用量定额三个基本部分
C、项目划分和综合扩大程度上相同
D、都用于设计概算的编制
E、表达的主要内容、主要方式相近,
正确答案：ABE
解析：选项A, B, E,概算定额与预算定额的相同之处在于,都,是以建(构)筑物各个结构部分和分部分项工程为单位表示的,内容也包括人工、材料和柳.使用量定额三个基本部分,并列有基准价,概算定额表达的主要内容、表达的主要方式本使用方法都与预算定额相似。选项C,不同之处在于项目划外和综合扩大程度上的选项D.预算定额用于施工图预算的编制,概算定额用于设计概算的编制。
27、概算指标主要用于投资估算、初步设计阶段,其作用主要有( )。 
A、概算指标中的主要材料指标可以作为匡算主要材料用量的依据,
B、概算指标可以作为编制投资估算的参考
C、概算指标是编制固定资产投资计划,确定投资额和主要材料计划的主要依据,
D、概算指标是编制决算书的依据
E、概算指标是设计单位进行设计方案比较、设计技术经济分析的依据,
正确答案：ABCE
解析：概算指标的作用除了题中4点外,还有一点作用是初步设i编制概算书,确定工程概算造价额依据。
28、对于概算指标的组成内容,一般来说建筑工程列表形式包括( )。 
A、示意图
B、工程特征
C、经济指标
D、构造内容及工程量指标,
E、综合指标
正确答案：ABCD
解析：总体来讲建筑工程列表形式分为以下几个部分: (1)示意图(2)工程特征; (3)经济指标; (4)构造内容及工程量指标。


1、根据《建筑工程建筑面积计算规范》 (GB/T 50353-2013)规定,建筑物大厅内的,层高在2.20m及以上的回(走)廊,建筑面积计算正确的是( )。 【2015年,真题】 
A、按回(走)廊水平投影面积并入大厅建筑面积
B、不单独计算建筑面积
C、按结构底板水平投影面积计算,
D、按结构底板水平投影面积的1/2计算,
正确答案：C
解析：该题目考查的是建筑面积计算新规则,参见《建筑工程建筑面积计:算规范》 (GB/T 50353-2013),计算规则为:建筑物的门厅、大厅应按一层计算建筑面积,门厅、大厅内设置的走廊应按走廊结构底板水平投影面积计算建筑面积。(1)结构层高在2.20m及以上的,应计算全面积。(2)结构层高在2.20m以下的,应计算1/2面积。A答案,错误,回廊或走廊是按照结构底板的水平投影面积计算的; B答案,错误,需要计算建筑面积; C答案,正确; D答案,错误,层高为2.20m及以上部位应计算全面积。
2、根据《建筑工程建筑面积计算规范》 (GB/T 50353-2013)规定,层高在2.20m及以上有围护结构的舞台灯光控制室建筑面积计算正确的是( ),【2015年真题】. 
A、按围护结构外围水平面积计算
B、按围护结构外围水平面积的1/2计算
C、按控制室底板水平面积计算,
D、按控制室底板水平面积的1/2计算,
正确答案：A
解析：该题目考查的是建筑面积计算新规则,参见《建筑工程建筑面积计算规范》 (GB/T 50353-2013),计算规则为:有围护结构的舞台灯光控制室,应按其围护,结构外围水平面积计算。(1)结构层高在2.20m及以上的,应计算全面积。(2)结构层高在2.20m以下的,应计算1/2面积。题目中层高为2.20m及以上且有围护结构,因此应该选择A答案。
3、根据《建筑工程建筑面积计算规范》 (GB/T 50353-2013),关于室外楼梯的建筑面积计算的说法,正确的是()。 
A、有永久性顶盖的按自然层水平投影面积计算
B、无永久性顶盖的按自然层水平面积的1/2计算
C、顶层无永久性顶盖的室外楼梯各层均不计算建筑面积
正确答案：B
解析：室外楼梯应并入所依附建筑物自然层(即梯段部分投影到|建筑物范围的层数),并应按其水平投影面积的1/2计算建筑面积
4、根据《建筑工程建筑面积计算规范》 (GB/T 50353-2013),建筑面积计算正确的是( )。 
A、单层建筑物应按其外墙勒脚以上结构外围水平面积计算
B、单层建筑高度2.1m以上者计算全面积, 2.1m及其以下计算1/2面积
C、设计利用的坡屋顶,净高不足2.1m不计算面积
D、坡屋顶内净高在1.2-2.1m部位应计算全面积
正确答案：A
解析：A答案,正确; B答案,错误,单层建筑是以2.2m高度来分建筑面积计算范围的; C答案,错误,坡屋顶高度不足1.2m不计算建筑面积; D答案,误,应计算1/2面积。
5、根据《建筑工程建筑面积计算规范》 (GB/T 50353-2013),某无永久性顶盖的室外楼梯,建筑物自然层为5层,楼梯水平投影面积为6m2,则该室外楼梯的建筑面积为( )m2. 
A、12
B、15
C、18
D、24
正确答案：A
解析：室外楼梯应并人所依附建筑物自然层(即梯段部分投影到,建筑物范围的层数),并应按其水平投影面积的1/2计算建筑面积。室外楼梯的建筑面积=6x(5-1)x.12=12 (m2)
6、根据《建筑工程建筑面积计算规范》 (GB/T 50353-2013),设计加以利用并有围护结构的深基础架空层的建筑面积计算,正确的是( )。 
A、结构层高不足2.20m的部位应计算1/2面积
B、结构层高在2.10m及以上的部位应计算全面积
C、结构层高不足2.10m的部位不计算面积
D、各种深基础架空层均不计算面积
正确答案：A
解析：建筑物架空层及坡地建筑物吊脚架空层,应按其顶板水平投影计算建筑面积。结构层高在2.20m及以上的,应计算全面积;结构层高在2.20m以下的,应计算1/2面积。
7、根据《建筑工程建筑面积计算规范》 (GB/T 50353-2013),设有围护结构不垂直于水平面而超出底板外沿的建筑物的建筑面积应( )。 
A、按其外墙结构外围水平面积计算
B、按其顶盖水平投影面积计算
C、按围护结构外边线计算
D、按其底板面的外墙外围水平面积计算
正确答案：D
解析：围护结构不垂直于水平面的楼层,应按其底板面的外墙外围水平面积计算。结构净高在2.10m及以上的部位,应计算全面积;结构净高在1.20m及以上至2.10m以下的部位,应计算1/2面积;结构净高在1.20m以下的部位,不应计算建筑面积。
8、根据《建筑工程建筑面积计算规范》 (GB/T 50353-2013),内部连通的高低联跨建筑物内的变形缝应( )。 
A、计入高跨面积
B、高低跨平均计算,
C、计入低跨面积
D、不计算面积
正确答案：C
解析：对于高低联跨的建筑物,当高低跨内部连通时,其变形缝应计算在低跨面积内。
9、根据《建筑工程建筑面积计算规范》 (GB/T 50353-2013),半地下室车库建筑面积的计算,正确的是( )。 
A、结构层高在2.20m以上的计算全面积,
B、包括采光井所占面积
C、层高在2.10m及以上者应按全面积计算
D、层高不足2.10m应按1/2面积计算
正确答案：A
解析：地下室、半地下室应按其结构外围水平面积计算。结构层高在2.20m及以上的,应计算全面积;结构层高在2.20m以下的,应计算1/2面积。
10、根据《建筑工程建筑面积计算规范》 (GB/T 50353-2013),有永久性顶盖无围护结构的按其结构底板水平面积的1/2计算建筑面积的是( )。 
A、场馆看台
B、收费站
C、车棚
D、架空走廊:
正确答案：D
解析：A答案,错误,应按顶盖的1/2计算面积; B答案,错误,应按顶盖的1/2计算面积: C答案,错误,应按顶盖的1/2计算面积。新规则中,架空走廊与旧规则相比也有较大变化。对于建筑物间的架空走廊:有顶盖和围护结构的,应按其围护,结构外围水平面积计算全面积;无围护结构、有围护设施的,应按其结构底板水平投影面积计算1/2面积。
11、根据《建筑工程建筑面积计算规范》 (GB/T 50353-2013),不应计算建筑面积的,项目是( )。 
A、建筑物内电梯井
B、建筑物大厅内回廊
C、建筑物通道
D、建筑物内变形缝
正确答案：C
解析：A, B,D答案均属于并入建筑物自然层计算面积
12、根据《建筑工程建筑面积计算规范》(GB/T 50353-2013),单层建筑物内有局部楼层时,其建筑面积计算正确的是( )。 
A、有围护结构的按底板水平面积计算
B、无围护结构的不计算建筑面积
C、层高超过2.10m计算全面积,
D、.层高不足2.20m计算1/2面积
正确答案：D
解析：建筑物内设有局部楼层时,对于局部楼层的二层及以上楼层:有围护结构的应按其围护结构外围水平面积计算,无围护结构的应按其结构底板水平面积计算,结构层高在2.20m及以上的应计算全面积,结构层高在2.20m以下的应计算1/2面积。
13、根据《建筑工程建筑面积计算规范》(GB/T 50353-2013),下列关于建筑物雨篷,结构的建筑面积计算,正确的是( )。 
A、有柱雨篷按结构外边线计算
B、无柱雨篷按雨篷水平投影面积计算
C、雨篷外边线至外墙结构外边线不足2.10m不计算面积
D、雨篷外边线至外墙结构外边线超过2.10m按投影面积的1/2计算建筑面积
正确答案：D
解析：有柱南篷应按其结构板水平投影面积的1/2计算建筑面积:无柱雨篷的结构外边线至外墙结构外边线的宽度在2.10m及以上的,应按雨篷结构板的水平投影面积的1/2计算建筑面积。新规则中,雨篷的计算规则与原规则相比变化较大。A答案,错误,应计算1/2面积; B答案,错误,无柱雨篷需要根据挑出宽度计算; C答案,错误,如果是有柱雨篷则需要计算1/2面积。
14、根据《建筑工程建筑面积计算规范》 (GB/T 50353-2013),建筑物屋顶无围护结构的水箱建筑面积计算应为( )。 
A、层高超过2.2m计算全面积
B、不计算建筑面积
C、层高不足2.2m不计算建筑面积
D、层高不足2.2m部分计算面积
正确答案：B
解析：水箱是不计算建,筑面积的,水箱间的计算规则与建筑物相同,根据层高2.20m进行区分。
15、根据《建筑工程建筑面积计算规范》 (GB/T 50353-2013),关于建筑面积计算说法正确的是( ),[2016年真题】 
A、以幕墙作为围护结构的建筑物按幕墙外边线计算建筑面积
B、高低跨内相连通时变形缝计人高跨面积内
C、多层建筑首层按照勒脚外围水平面积计算
D、建筑物变形缝所占面积按自然层扣除:
正确答案：A
解析：A答案,正确; B答案,错误,高低跨内相连通时变形缝计人低路面积内; C答案,错误,多层建筑物首层按外墙外围水平投影面积计算,勒脚不计算建筑面,积; D答案,错误,建筑物变形缝并入建筑物自然层计算。
16、根据《建筑工程建筑面积计算规范》 (GB/T 50353-2013),关于大型体育场看台下部设计利用部位建筑面积计算,说法正确的是( ),【2016年真题修改】 
A、层高<2.10m,不计算建筑面积
B、层高>2. 10m且设计加以利用,计算1/2面积
C、1.20m 净高s2.10m时,计算1/2面移
D、层高21.20m计算全面积
正确答案：C
解析：场馆看台下的建筑空间,结构净高在1.20m以下的部位不计算建筑面积;结构净高在1.20m及以上至2.10m以下的部分计算1/2建筑面积;结构净高在,2. 10m及以上的部分计算全面积。
17、根据《建筑工程建筑面积计算规范》 (GB/T 50353-2013),关于建筑外有永久性,顶盖无围护结构的走廊,建筑面积计算说法正确的是( )。[2016年真题】. 
A、按结构底板水平面积1/2计算
B、按顶盖水平面积计算
C、层高超过2.1m的计算全面积
D、层高不超过2m的不计算建筑面积
正确答案：A
解析：对于建筑物间的架空走廊,有顶盖和围护结构的,应按其围护结构外围水平面积计算全面积;无围护结构、有围护设施的,应按其结构底板水平投影面积的!1/2面积。
18、根据《建筑工程建筑面积计算规范》 (GB/T 50353-2013),关于无永久性顶盖的室外顶层楼梯,其建筑面积计算说法中正确的是( )。【2016年真题】 
A、按水平投影面积计算
B、按水平投影面积的1/2计算,
C、不计算建筑面积
D、层高2.20m以上按水平投影面积计算:
正确答案：B
解析：室外楼梯应并入所依附建筑物自然层,并应按其水平投影面积的1/2计算建筑面积。


1、某建筑首层建筑面积500m2,场地较为平整,其自然地面标高为+87.5m,设计室外,地面标高为+87. 15m,则其场地土方清单列项和工程量分别为( ), 【2014年真题】 
A、按平整场地列项, 500m2
B、按一般土方列项, 500m2
C、按平整场地列项, 175m3
D、按一般土方列项, 175m3
正确答案：D
解析：土方厚度=87.5-87. 15=0.35 (m),厚度> ±300mm的竖向布置挖土或山坡切土应按照一般土方项目编码列项、因此, A. C答案错误。土方应按设计图示尺寸以体积计算。工程量=500 x0.35= 175 (m3),因此应选D答案。
2、根据《房屋建筑与装饰工程工程量计算规范》 (GB 50854-2013)规定,关于土方的项目列项或工程量计算正确的为( ),【2015年真题】. 
A、建筑物场地厚度为350mm挖土应按平整场地项目列项:
B、挖一般土方的工程量通常按开挖虚方体积计算,
C、基础土方开挖需区分沟槽、基坑和一般土方项目分别列项
D、冻土开挖工程量需按虚方体积计算
正确答案：C
解析：A答案,错误,建筑物场地厚度≤±300mm的挖、填、运、找平才按照平整场地项目编码列项; B答案,错误、土石方体积应按挖掘前的天然密实体积计算;C答案,正确,考生还需要注意三者的区分标准; D答案,错误,冻土开挖按设计图示尺寸开挖面积乘以厚度以体积计算。
3、某建筑工程挖土方工程量需要通过现场签证核定,已知用斗容量为1.5m'的轮胎式,装载机运土500车,则挖土工程量应为( ), 【2014年真题】, 
A、501.92m3
B、576. 92m3
C、623. 15m3
D、750m3
正确答案：B
解析：根据题意,装载后的土石方体积=1.5x500=750 (m3),该体积就,是挖土方以后的虚方体积,但是土石方的工程量应按挖掘前的天然密实体积计算,因此,需要将虚方体积折算为天然密实体积,以虚方体积为1折算为天然密实体积的折算系数=0.77,因此土石方工程量=750 x0.77 =577.5 (m3),或者以天然密实体积折算为虚方体积的折算系数=1.30,因此土石方工程量=750/1.3=576.9 (m3)..
4、根据《房屋建筑与装饰工程工程量计算规范》 (GB 50854-2013)附录A,土石方工.程中,建筑物场地厚度在±30cm以内的,平整场地工程量应( ), 【2007年2012年真题】 
A、按建筑物自然层面积计算,
B、按建筑物首层面积计算
C、按建筑有效面积计算,
D、按设计图示厚度计算
正确答案：B
解析：建筑物场地厚度< ±300mm的挖、填、运、找平,应按平整场地项目编码列项,按设计图示尺寸以建筑物首层建筑面积计算。
5、挖土方的工程量按设计图示尺寸的体积计算,此时的体积是指( )。 【2006年真题】 
A、虚方体积
B、夯实后体积
C、松填体积
D、天然密实体积,
正确答案：D
解析：土石方体积应按挖掘前的天然密实体积计算。
6、根据《房屋建筑与装饰工程工程量计算规范》 (GB 50854-2013),当建筑物外墙砖,基础垫层底宽为850mm,基槽挖土深度为1600mm,设计中心线为40000mm,士层为三类土,放坡系数为1:0.33,则此外墙基础人工挖沟槽的工程量为( )m.【2013年真题】 
A、34
B、54.4
C、88.2
D、113.8
正确答案：B
解析：人工控沟槽土方按设计图示尺寸以基础垫层底面积乘以挖土深度计算,因此,人工挖沟槽土方=0.85 x1.6 x40 =54.4 (m3)。
7、根据《房屋建筑与装饰工程工程量计算规范》 (GB 50854-2013),当土方开挖底长s3倍底宽,且底面2150m2,开挖深度为0.8m时,清单列项为( )。【20131年真题】 
A、平整场地
B、挖一般土方,
C、挖沟槽土方
D、挖基坑土方
正确答案：B
解析：底宽≤7m且底长>3倍宽为沟槽;底长≤3倍底宽且底面积<150m2为基坑;超出上述范围为一般土方。根据题意,底面积≥150m2,因此属于一般土方。
8、根据《房屋建筑与装饰工程工程量计算规范》 (GB 50854-2013),下列基础土方的工程量计算,正确的为( ),[2007年、2009年真题】 
A、基础设计底面积×基础埋深
B、基础设计底面积 基础设计高度,
C、基础垫层设计底面积×挖土深度,
D、基础垫层设计底面积 基础设计高度和垫层厚度之和,
正确答案：C
解析：人工挖沟槽土方按设计图示尺寸以基础垫层底面积乘以挖土深度计算.
9、某管沟工程,设计管底垫层宽度为2000mm,开挖深度为2.00m,管径为1200mm,工作面宽400mm,管道中心线长为180m,管沟土方工程量计算正确的为( )m'【2015年真题】, 
A、432
B、576
C、720
D、1008
正确答案：C
解析：管沟土方的工程量计算是比较灵活的考点,根据工程量计算规范,管沟土方的工程量计算规则为:(1)按设计图示以管道中心线长度计算。(2)按设计图示管底垫层面积乘以挖土深度,以体积计算。(3)无管底垫层按管外径的水平投影面积乘以挖土深度计算。根据题意,题目中给出了管道垫层的宽度,而且要求按体积计算,因此,应该选择第二个规则进行计算。工程量=垫层宽度×管道中心线长度x挖土深度-2x 180 x2=720 (m3)
10、根据《房屋建筑与装饰工程工程量计量规范》 (GB 50854-2013),在三类土中挖基坑不放坡的坑深可达( ),【2016年真题】 
A、1. 2m
B、1. 3m
C、1. 5m
D、2.0m
正确答案：C
解析：对于三类土而言,放坡起点为1.50m.
11、根据《房屋建筑与装饰工程工程量计量规范》 (GB 50854-2013),若开挖设计长,为20m,宽为6m,深度为0.8m的土方工程,在清单中列项应为( ),【2016年真题】 
A、平整场地
B、挖沟槽
C、挖基坑
D、挖一般土方
正确答案：B
解析：沟槽、基坑、一般土方的划外为:底宽≤ 7m且底长>3倍底宽为沟槽，底长≤3倍底宽且面积≤150m2,为基坑；超出上述范围则为一般土方。题目中的底窗,为6m,开挖长度为20m,符合沟槽。
12、根据《房屋建筑与装饰工程工程量计量规范》 (GB 50854-2013),关于管沟石方工程量计算,说法正确的是( ),【2016年真题】 
A、按设计图示尺寸以截面面积计算
B、按设计图示尺寸以截面面积计算,
C、有管沟设计时按管底以上部分体积计算
D、无管沟设计时按延长米计算,
正确答案：A
解析：(1)按设计图示以管道中心线长度计算。(2)按设计图示管底垫层面积乘以挖土深度,以体积计算。(3)无管底垫层按管外径的水平投影面积乘以挖土深度计算。
13、根据《房屋建筑与装饰工程工程量计量规范》 (GB 50854-2013),关于土石方回填工程量计算,说法正确的是( ),【2016年真题】 
A、回填土方项目特征应包括填方来源及运距
B、室内回填应扣除间隔墙所占体积
C、场地回填按设计回填尺寸以面积计算,
D、基础回填不扣除基础垫层所占体积,
正确答案：A
解析：A答案,正确,回填土方项目特征包括密实度要求、填方材料品融填方粒径要求、填方来源及运距: B答案,错误,室内回填按主墙间净面积乘以回填厚.r,不扣除间隔墙; C答案,错误,场地回填按回填面积乘以平均回填厚度,单位为m'; D家家,错误,基础回填:挖方清单项目工程量减去自然地坪以下埋设的基础体积(包括基础垫层及其他构筑物)。
14、根据《房屋建筑与装饰工程工程量计算规范》 (GB 50854-2013),某建筑物首层建:筑面积为2000m2,场地内有部分150mm以内的挖土用6.5L自卸汽车(斗容量4.5m3)运土,弃土共计20车,运距150m,则平整场地的工程量为( )m2.【2013年真题】 
A、69.2
B、83.3
C、90
D、2000
正确答案：D
解析：挖土厚度为150mm,建筑物场地厚度< ±300mm的挖、填、运,找平,应按平整场地项目编码列项,按设计图示尺寸以建筑物首层建筑面积计算。根据题目.建筑物首层建筑面积为2000m2.


1、根据《房屋建筑与装饰工程工程量计量规范》 (GB 50854-2013),关于砌墙工程,量计算,说法正确是( )。【2016年真题】 
A、扣除凹进墙内的管槽、散热器槽所占体积,
B、扣除伸入墙内的梁头、板头所占体积
C、扣除凸出墙面砖垛体积
D、扣除榔头、垫木所占体积,
正确答案：A
解析：砖墙的计算规则如下:按设计图示尺寸以体积计算,单位: m3.(1)扣除:门窗洞口、过人洞、空圈、嵌入墙内的钢筋混凝土柱、梁、圈梁、挑梁、过梁及凹进墙内的壁龛、管槽、散热器槽、消火栓箱所占体积。(2)不扣除:梁头、板头、檬头、垫木、木楞头、沿橡木、木砖、门窗走头、砖墙内!加固钢筋、木筋、铁件、钢管及单个面积<0.3m2的孔洞所占体积。(3)凸出墙面的腰线、挑檐、压顶、窗台线、虎头砖、门窗套的体积也不增加.(4)凸出墙面的砖垛并入墙体体积内计算。
2、根据《房屋建筑与装饰工程工程量计算规范》 (GB 50854-2013),下列关于砖砌体的工程量计算的说法,正确的是( ),【2013年真题】 
A、空斗墙按设计尺寸以墙体外形体积计算,其中门窗洞口立边的实砌部分不计入
B、空花墙按设计尺寸以墙体外形体积计算,其中孔洞部分体积应予以扣除,
C、实心砖柱按设计尺寸以柱体积计算,钢筋混凝土梁垫、梁头所占体积应予以,扣除
D、空心砖围墙按中心线长乘以墙高以面积计算,
正确答案：C
解析：A答案,错误,空斗墙按设计尺寸墙体外形体积计算,其中门翻洞,口立边的实砌部分应该并人计算: B答案,错误,空花墙不扣除空洞部分体积; C答案,正,确: D答案,错误,空心砖墙按设计图示尺寸以体积计算。
3、根据《房屋建筑与装饰工程工程量计算规范》,关于实心砖墙高度计算的说法,正确的是(),[2012年真题】 
A、有屋架且室内外均有顶棚者,外墙高度算至屋架下弦底另加100mm
B、有屋架且无顶棚者,外墙高度算至屋架下弦底另加200mm
C、无屋架者,内墙高度算至顶棚底另加300mm
D、女儿墙高度从屋面板上表面算至混凝土压顶下表面,
正确答案：D
解析：A答案,错误,有屋架且室内外均有顶棚者,外墙高度算至屋架下弦底另加200mm;有屋架且无顶棚者,外墙高度算至屋架下弦底另加300mm; C答案,错,误,无屋架者,内墙高度算至顶棚底另加100mm; D答案,正确
4、根据《房屋建筑与装饰工程工程量计算规范》,实心砖外墙高度的计算,正确的是（ )。 【2010年真题】, 
A、平屋面算至钢筋混凝土板顶
B、无顶棚者算至屋架下弦底另加200mm
C、内外山墙按其平均高度计算,
D、有屋架且室内外均有顶棚者算至屋架下弦底另加300mm
正确答案：C
解析：A答案,错误,平屋顶算至钢筋混凝土板底; B答案,错误,无顶棚者算至屋架下弦底另加300mm; C答案,正确; D答案,有屋架且室内外均有顶棚者算至或架下弦底另加200mm.
5、根据《房屋建筑与装饰工程工程量计算规范》,下列关于砖基础工程量计算中的基础与墙身的划分,正确的是( ), 【2009年真题】 
A、以设计室内地坪为界(包括有地下室建筑).
B、基础与墙身使用材料不同时,以材料界面为界,
C、基础与墙身使用材料不同时,以材料界面另加300mm为界,
D、围墙基础应以设计室外地坪为界,
正确答案：D
解析：A答案,错误,划外原则与基础和墙体是否为同一种材料有关:B客案,错误,当基础与墙身为不同材料时,划分取决于分界线的高度; C答案,错误,当基础与墙身为不同材料时,位于设计室内地面高度≤ ±300mm时,以不同材料为分界线；高度> ±300mm时,以设计室内地面为分界线; D答案,正确.
6、根据《建设工程工程量清单计价规范》,计算砖围墙砖基础工程量时,其基础与砖墙的界限划分应为( )。 【2008年真题】 
A、以室外地坪为界,
B、以不同材料界面为界,
C、以围墙内地坪为界
D、以室内地坪以上300mm为界,
正确答案：A
解析：砖围墙应以设计室外地坪为界,以下为基础,以上为墙身,
7、根据《房屋建筑与装饰工程工程量计算规范》 (GB 50854-2013)规定,关于砖砌体工程量计算,说法正确的是( )。【2015年真题】 
A、砖基础工程量中不含基础砂浆防潮层所占体积,
B、使用同一种材料的基础与墙身以设计室内地面为分界
C、实心砖墙的工程量中不应计入凸出墙面的砖垛体积!
D、坡屋面有屋架的外墙高由基础顶面算至屋架下弦底面
正确答案：B
解析：A答案,错误,基础砂紫防潮层的体积不扣除,包括在其中; B答室,正确; C答案,错误,凸出墙面的砖操体积并人墙体体积内计算: D答案,错误,有屋里室内外均有顶棚者算至屋架下弦底另加200mm,无顶棚者算至屋架下弦雇另加300mm.
8、根据《建设工程工程量清单计价规范》,实心砖外墙高度的计算,正确的是( )。【2008年真题】 
A、坡屋面无檐口顶棚的算至屋面板底
B、坡屋面有屋架且有顶棚的算至屋架下弦底,
C、坡屋面有屋架无顶棚的算至屋架下弦底另加200mm
D、平屋面算至钢筋混凝土板项
正确答案：A
解析：A答案,正确; B答案,错误,有屋架且室内外均有顶榭者算至屋里下弦底另加200mm; C答案,错误,无顶棚者算至屋架下弦底另加300m; D答案,错,平屋顶算至钢筋混凝土板底。
9、基础与墙体使用不同材料时,工程量计算规则规定以不同材料为界分别计算基础和墙体工程量,范围是( ),【2006年真题】 
A、室内地坪±300mm以内
B、室内地坪±300mm以外,
C、室外地坪±300mm以内
D、室外地坪±300mm以内,
正确答案：A
解析：当基础与墙身为不同材D料时,位于设计室内地面高度<:300mm.时,以不同材料为分界线;高度> ±300mm时,以设计室内地面为分界线。
10、,计算砌块墙外墙高度时,正确的做法是( )。【2006年真题】. 
A、屋面无顶棚者,外墙高度算至屋架下弦另加200mm
B、平屋面外墙高度算至钢筋混凝土板底
C、平屋面外墙高度算至钢筋混凝土板顶
D、女儿墙从屋面板上表面算至压顶上表面
正确答案：B
解析：A答案,错误,无顶棚者算至屋架下弦底另加300mm; B答案,正,前; C答案,错误,平屋顶算至钢筋混凝土板底; D答案,错误,女儿墙从屋面板上表面算至女儿墙顶面,如有混凝土压顶时算至压顶下表面。
11、根据《建设工程工程量清单计价规范》,零星砌砖项目中的台阶工程量的计算,正确的是( )。【2008年真题】 
A、按实砌体积并入基础工程量中计算
B、按砌筑纵向长度以米计算
C、按水平投影面积以平方米计算,
D、按设计尺寸体积以立方米计算,
正确答案：C
解析：砖砌台阶可按图示尺寸水平投影面积计算,单位m.
12、根据《房屋建筑与装饰工程工程量计算规范》 (CB 50854-2013)规定,关于砌块墙高度计算正确的是( ),【2015年真题】 
A、外墙从基础顶面算至平屋面板底面
B、女儿墙从屋面板顶面算至压顶顶面
C、围墙从基础顶面算至混凝土压顶上表面
D、外山墙从基础顶面算至山墙最高点
正确答案：A
解析：A答案,正确; B答案,女儿墙从屋面板上表面算至女儿墙顶面(如有压顶时算至压顶下表面); C答案,错误,围墙高度算至压顶上表面(如有混凝土压面时算至压顶下表面); D答案,错误,内外山墙都按照平均高度计算。
13、根据《房屋建筑与装饰工程工程量计算规范》 (GB 50854-2013)规定关于石砌体工程量计算正确的是( ),[2015年真题】 
A、石挡土墙按设计图示中心线长度计算
B、勒脚工程量按设计图示尺寸以延长米计算
C、.石围墙内外地坪标高之差为挡土墙墙高时,墙身与基础以较低地坪标高为界,
D、石护坡工程量按设计图示尺寸以体积计算
正确答案：D
解析：A答案,错误,石挡土墙按设计图示尺寸以体积计算; B答案,错,误,勒脚工程量按设计图示尺寸以体积计算; C答案,石围墙内外地坪标高之差为挡土墙墙高时,挡土墙以上为墙身; D答案,正确.


一、 （共25道题，每题4分，共100分） 
大题说明： 
1、根据《房屋建筑与装饰工程工程量计量规范》 (GB 50854-2013),关于现浇混凝土柱高计算,说法正确的是( ),【2016年真题】 
A、有梁板的柱高自楼板上表面至1层楼板下表面之间的高度计算,
B、无梁板的柱高自楼板上表而至1一层楼板上表面之间的高度计算,
C、框架柱的柱高自柱基上表面至柱顶高度减去各层板厚的高度计算
D、构造柱按全高计算,
正确答案：D
解析：A答案,错误,有梁板的柱高,应自柱基上表面(或楼板上表面).至上一层楼板上表面之间的高度计算; B答案,错误,无梁板的柱高,应自柱基上表面(或傻板上表面)至柱帽下表面之间的高度计算; C答案,错误,框架柱的柱高应自柱基上表面至柱顶高度计算; D答案,正确,构造柱按全高计算,嵌接墙体部分(马牙楼)并入柱身体积，
2、根据《房屋建筑与装饰工程工程量计算规范》 (GB 50854-2013)规定,关于现浇混凝土基础的项目列项或工程量计算,正确的为( ). 【2015年直额】. 
A、箱式满堂基础中的墙按现浇混凝土墙列项,
B、箱式满堂基础中的梁按满堂基础列项!
C、框架式设备基础的基础部分按现浇混凝土墙列项
D、框架式设备基础的柱和梁按设备基础列项
正确答案：A
解析：A答案,正确; B答案,错误,箱式满堂基础中的梁按现浇染单独计算: C答案,错误,框架式设备基础的基础部分按设备基础列项; D答案,错误,框架式设备基础的柱和梁按现浇柱、梁计算。
3、根据《房屋建筑与装饰工程工程量计算规范》 (GB 50854-2013)规定,关于现浇,混凝土柱工程量计算,说法正确的是( ),【2014年真题】. 
A、有梁板矩形独立柱工程量按柱设计截面面积乘以自柱基底面至板面高度以体积!计算
B、无梁板矩形柱工程量按柱设计截面面积乘以自楼板上表面至柱帽上表面高度以,体积计算
C、框架柱工程量按柱设计截面面积乘以自柱基底面至柱顶面高度以体积计算
D、构造柱按设计尺寸自柱底面至顶面全高以体积计算
正确答案：D
解析：A答案,错误,有梁板的柱高,应自柱基上表面至1一层楼板1表而之间的高度计算; B答案,错误,无梁板的柱高,应自柱基上表面至柱幅下表而之间的高度计算: C答案,错误,框架柱的柱高应自柱基上表面至柱顶高度计算; D答案,正确
4、根据《房屋建筑与装饰工程工程量计算规范》 (CB 50854-2013)规定,关于现浇混凝土柱的工程量计算,正确的为( ),【2015年真题】, 
A、有梁板的柱按设计图示截面面积乘以柱基以上表面或楼板上表面至上一层楼板,底面之间的高度以体积计算,
B、无梁板的柱按设计图示截面面积乘以柱基以上表面或楼板上表面至柱帽下表面之间的高度以体积计算
C、框架柱按柱基上表面至柱顶高度以米计算:
D、构造柱按设计柱高以米计算
正确答案：B
解析：A答案,错误,有棠板的柱按设计图示截面南积乘以柱基以上表面或楼板上表面至上 层楼板上表面之间的离度以体积计算; B答案,正确: C答案,铺R.架柱是以体积计算的,其高度是按想柱基上表向至柱顶高度计算; D答案,构造柱的高度,按全高计算, 工程量按体积计算
5、根据《建设工程工程量清单计价规范》,混凝土及钢筋混凝土工程量的计算,正确的是( )。 【2008年真题】 
A、现浇有梁板主梁、次梁按体积并人楼板工程量中计算
B、无梁板柱帽按体积并人零星项目工程量中计算!
C、弧形楼梯不扣除宽度小于300mm的楼梯井,
D、整体楼梯按水平投影面积计算,不包括与楼板连接的梯梁所占面积
正确答案：A
解析：A答案,正确: B答案,错误、无梁板按柱和柱帽体积之和计算;C答案,错误,不扣除宽度≤500m的楼神件; D答案,错误,整体楼梯水平投影面积包据:休息平台、平台梁、斜梁和楼梯的连接梁。
6、根据《房屋建筑与装饰工程工程量计算规范》 (GB 50854-2013),关于现浇混凝土板 程量计算的说法,正确的是( ). [2013年真题】 
A、圈梁区分不同断面按设计中心线长度计算,
B、过梁工程不单独计算,并人墙体1程量计算
C、异形梁按设计图示尺寸以体积计算,
D、拱形晕按设计供形输线长度计算,
正确答案：C
解析：A答案,错误,测梁按设计图示尺寸以体积计算: B答繁,储误.过梁按设计图示尺寸以体积计算; C答紧、正确; D答案,错误,拱形梁按设计图示尺寸a,体积计算。
7、根据《房屋建筑与装饰工程工程量计算规范》 (GB 50854-2013),关于现浇规凝土板1程量计算的说法,正确的是( ), 【2013年真题】 
A、空心板按图示尺寸以体积计算,扣除空心所占面积
B、雨蓬板从外墙内侧算至雨篷板结构外边线按面积计算!
C、阳台板按墙体中心线以外部分图示面积计算
D、天沟板按设计图示尺寸中心线长度计算
正确答案：A
解析：A答案,正确: B答案,错误,雨篷以外墙外边线为分界线; C答案,错误,阳台板以外墙外边线为分界线; D答案,错误,天沟板按设计图示尺寸以城外部:分体积计算.
8、下列现浇混凝土板工程量计算规则中,说法正确的是( ), 【2006年真题】 
A、天沟、挑椎板按设计图示尺寸以面积计算,
B、雨蓬、阳台板按设计图示尺寸以墙外部分体积计算,
C、现浇挑檐、天沟板与板连接时以板外边线为界
D、伸出墙外的阳台牛腿和雨篷反挑檢不计算,
正确答案：B
解析：A答案,错误,天沟、挖槽板按设计图示尺寸以体积计算; B容案、正确; C答案,错误、现浇挑糟、天沟板与恢连接时以板外边线为界: D答案、编误.雨篷、悬挑板、阳台板,按设计图示尺寸以墙外部分体积计算,包括伸出墙外的牛腿和明篷反挑槽的体积.
9、根据《房屋建筑与装饰工程工程量计算规范》 (GB 50854-2013)规定,关于现混凝土板的工程量计算正确的为( ), 【2015年真题】 
A、栏板按设计图示尺寸以面积计算,
B、阳台板按设计外境中心线外图示面积计算
C、阳台板按设计外境中心线外图示面积计算
D、散水按设计图示尺寸以面积计算,
正确答案：D
解析：A答案、错误,栏板按设计图示尺寸以体积计算: B答案,错误,雨篷按设计图示尺寸以墙外部分体积计算; C答案,错误、阳台板按设计图示尺寸以墙外部分体积计算; D答案,正确.
10、现浇混凝土挑檐、雨篷与圈梁连接时,其工程量计算的分界线是( ), 【2006年真题】 
A、圈梁外边线
B、圈梁内边线,
C、外墙外边线
D、板内边线
正确答案：A
解析：现浇混凝土挑槽、南蓬与圆梁连接时以外城外边线为外界线
11、根据《建设工程工程量清单计价规范》,现浇混凝土楼梯的工程量应( ）【2011年真题】 
A、按设计图示尺寸以体积计算,
B、按设计图示尺寸以水平投影面积计算
C、扣除宽度不小于300mm的楼梯井
D、包含伸入墙内部分,
正确答案：A
解析：现浇混凝土楼梯的工程量按设计图示尺寸以水平投影面积计算、单位m2,
12、计算混凝土楼梯工程量时,正确的做法是( ), 【2006年真题】 
A、以斜面积计算
B、扣除宽度小于500mm的楼梯井,
C、伸入墙内的部分不计算
D、整体楼梯不包括连续梁,
正确答案：C
解析：A答案,错误、现浇混凝土楼梯按设计图示尺寸以水平投影面积计算; B答案,错误,不扣除宽度 500mm的楼梯井; C答案,正确; D答案,错误、整体楼梯包括连续梁。
13、根据《房屋建筑与装饰工程工程量计算规范》 (GB 50854-2013)规定,关于预制混凝土构件工程量计算,说法正确的是( ), [2014年真题】 
A、预制组合屋架按设计图示尺寸以体积计算,不扣除预埋铁件所占体积!
B、预制网架板按设计图示尺寸以体积计算,不扣除孔洞占体积
C、预制空心板按设计图示尺寸以体积计算,不扣除空心板空洞所占体积,
D、预制混凝土楼梯按设计图示尺寸以体积计算,不扣除空心踏步板空洞体积,
正确答案：A
解析：A答案,正确; B答案,错误,预制网架板按设计图示尺寸以体积计算,不扣除<300mm x 300mm的空洞所占体积,超过该尺寸要扣除: C答案,请误,预制空心板按设计图示尺寸以体积计算,扣除空心板空洞所占体积; D答案,错误、预制湿凝土楼梯按设计图示尺寸以体积计算,扣除空心踏步板空体积。
14、计算预制混凝土楼梯工程量时,应扣除( )。 
A、构件内钢筋所占体积,
B、空心踏步空洞体积!
C、构件内预埋铁件体积
D、300mm x 300mm以内的空洞体积
正确答案：B
解析：预制混凝土楼梯按设计图示尺寸以体积计算、扣除空心路步板空测体积,或以“段”计量,按设计图示数量计算。
15、根据《房屋建筑与装饰工程工程量计算规范》 (GB 50854-2013),关于预制混凝t构件工程量计算,说法正确的是( ). 【2016年真题】 
A、以构件数量为计算单位,特征描述中必须说明单位体积
B、异形柱应扣除构建内预埋铁件所含体积,铁件另计
C、大型板应扣除单个尺寸<300mm x 300/mm的孔洞所占体积,
D、空心板不扣除空洞体积
正确答案：A
解析：A答案,正确、若工程量按数量以单位“根"-块”-".套”“段”计量,必须损述单件体积; B答案,错误,异形柱不扣除构件内预增铁件所占体积:C答案,错误,大型板不扣除单个尺寸300mm x 300mm的孔润质占体积; D答案,错误.空心板扣除空心板孔洞体积。
16、在工程量清单中,最能体现分部分项工程项目自身价值的本质是( )。【2014年真题】 
A、项目特征
B、项目编码
C、项目名称:
D、项目计量单位
正确答案：A
解析：项目特征是构成分部分项工程项目、措施项目自身价值的本质特征。
17、关于工程量清单编制中的项目特征描述,下列说法正确的是( ),【2013年真题】 
A、措施项目无须描述项目特征
B、应按计量规范附录中规定的项目特征,结合技术规范、标准图集加以描述
C、对完成清单项目可能发生的具体工作和操作程序仍需要加以描述
D、图样中已有的工程规格、型号、材质等可不描述
正确答案：B
解析：选项A,措施项目中单价措施项目按照分部分项工程项目采用综合单价的方式计价,也需描述项目特征。选项C,工作内容是指完成清单项目可能发生的具体工作和操作程序,注意在编制时无须描述。选项B, D.分部分项工程量清单的项目特征应按各专业工程计量规范附录中规定的项目特征,结合技术规范、标准图集、施工图样,按照工程结构、使用材质及规格或安装位置等,予以详细而准确的表述和说明。
18、关于分部分项工程量清单编制的说法,正确的是( )。 [2012年真题】 
A、施工工程量大于按计算规则计算出的工程量的部分,由投标人在综合单价中考虑,
B、在清单项目“工程内容”中包含的工作内容必须进行项目特征的描述
C、计价规范中就某一清单项目给出两个及以上计量单位时应选择最方便计算的单位。
D、同一标段的工程量清单中含有多个项目特征相同的单位工程时,可采用相同的项目编码
正确答案：A
解析：选项A,所有清单项目的工程量应以实体工程量为准,并以完成后的净值计算。投标人投标报价时,应在单价中考虑施工中的各种损耗和需要增加的工程量。选项B,工程内容是指完成清单项目可能发生的具体工作和操作程序,但应注意的是,在编制分部分项工程量清单时,工程内容通常无须描述。选项C,计价规范中就某一清单项目给出两个及以上计量单位时,应根据所编制工程量清单项目的特征要求,选择最适宜表现该项目特征并方便计量的单位。选项D,当同一标段(或合同段)的一份工程量清单中含有多个单位工程且工程量清单是以单位工程为编制对象时,应特别注意对项目编码十至十二,位的设置不得有重号的规定。
19、编制工程量清单出现计算规范附录中未包括的清单项目时,编制人应作补充,下列关于编制补充项目的说法,正确的是( ）【2014年真题】 
A、补充项目编码由B与三位阿拉伯数字组成,
B、补充项目应报县级工程造价管理机构备案。
C、补充项目的工作内容等应予以明确,
D、补充项目编码应顺序编制,起始序号由编制人根据需要自主确定!
正确答案：C
解析：选项A.补充项目的编码由工程量计算规范的代码与B和三位阿!拉伯数字组成。选项B,将编制的补充项目报省级或行业工程造价管理机构备案。选项C.在工程量清单中应附补充项目的名称、项目特征、计量单位、工程量计算规则和工作内容。选项D.编码应从001起顺序编制。
20、根据《建设工程工程量清单计价规范》 (GB 50500-2013),下列关于工程量清单项!目编码的说法,正确的是( ),【2016年真题】 
A、第三级编码为分部工程顺序码,由三位数字表示:
B、第五级编码应根据拟建工程的工程量清单项目名称设置,不得重码
C、同一标段含有多个单位工程,不同单位工程中项目特征相同的工程应采用相同编码
D、补充项目编码以“B"加上工程量计算规范代码后跟三位数字表示,
正确答案：B
解析：选项A,第三级编码为分部工程顺序码,分二位。选项C,当同一标段(或合同段)的一份工程量清单中含有多个单位工程且工程量清单是以单位工程为编制对象时,在编制工程量清单时应特别注意对项目编码十至十二位的设置不得有重码的规,定。选项D,补充项目的编码由工程量计算规范的代码与B和三位阿拉伯数字组成,并应从,001起顺序编制。
21、根据《建设工程工程量清单计价规范》 (GB 50500-2013)的规定,安全文明施工费应计列入( )之中。[2010年真题改编】 
A、分部分项工程和单价措施项目清单与计价表
B、以计算基础乘以费率的形式表示的总价措施项目清单与计价表,
C、其他项目清单与计价汇总表,
D、规费、税金项目清单与计价表,
正确答案：B
解析：安全文明施工费属于不能计算工程量的项目,以“项”为计量单位进行编制,列入总价措施项目清单与计价表。
22、下列措施项目中,适宜于采用综合单价方式计价的是( ),【2011年真题改编】 
A、已完工程及设备保护:
B、非夜间施工照明
C、安全文明施工
D、混凝土、钢筋混凝土模板:
正确答案：D
解析：选项A,B,C都属于不能计算工程量的项目,以“项”为计量,单位进行编制,列入总价措施项目清单与计价表。选项D是可以计算工程量的项目,可用分部分项工程量清单的方式采用综合单价计价,更有利于措施费的确定和调整。
23、在编制措施项目清单时,关于钢筋混凝土模板及支架费项目,应在清单中列明!( ), 【2012年真题】 
A、项目编码
B、计算基础
C、.取费费率
D、工作内容
正确答案：A
解析：钢筋混凝土模板及支架费项目,是可以计算工程量的项目,可用,分部分项工程量清单的方式采用综合单价计价,故编制措施项目清单应列出项目编码、项目名称、项目特征、计量单位和工程量计算规则,
24、措施项目清单编制中,下列适用于以“项”为单位计价的措施项目费是( ).【2013年真题】 
A、已完工程及设备保护费,
B、超高施工增加费,
C、大型机械设备进出场及安拆费:
D、施工排水、降水费,
正确答案：A
解析：选项A属于不能计算工程量的项目,以“项”为计量单位进行编制,列入总价措施项目清单与计价表。选项B,C,D都是可以计算工程量的项目,可用分部分项工程量清单的方式采用综合单价计价。
25、对于不能计算工程量的措施项目,当按施工方案计算措施费时,若无“计算基础”和“费率”数值,则( ), 【2016年真题】 
A、以定额基价为计算基础,以国家、行业、地区定额中相应的费率计算金额
B、以“定额人工费+定额施工机具使用费”为计算基础,以国家、行业、地区定额中相应费率计算金额:
C、只填写“金额"数值,在备注中说明施工方案出处或计算方法
D、以备注中说明的计算方法,补充填写“计算基础"和“费率”
正确答案：C
解析：只填写“金额"数值,在备注中说明施工方案出处或计算方法


大题说明： 
1、根据《建设1程工程量清单计价规范》,钢筋工程量的计算、正确的是( ）【2008年真题】 
A、碳索钢丝束采用锻头锚具时,其长度按孔道长度增加0.30m计算
B、直径为d的1级受力钢筋,端头90"弯钩形式,其弯钩增加长度为3.5d
C、钢筋弯起的角度为45",则弯起的增加长度为0.573h
D、钢筋混凝上梁柱的箍筋长度仅按梁柱设计断面外围周长计算,
正确答案：B
解析：A答案,错误,碳索钢丝束采用缴头键具时、钢丝束长度按孔道K度增加0. 35m计算: B答案,正确; C答案,错误,钢筋夸起的角度为45",财考起的增"长度为0.414A; D答案,错误,矩形梁、柱的籍筋长度应核图样规定计算,无规定时,箍筋长度= 构件截面周长-8x保护层,度-4x猴筋直径+2x钩长.
2、根据《房屋建筑与装饰工程工程量计算规范》 (GB 50854-2013),某钢筋混凝土梁长为12000mm,设计保护层厚为25mm,钢筋为010@ 300mm,则该梁所配箍筋,的数量为( ),【2016年真题】 
A、40根
B、41根
C、42根
D、300根
正确答案：B
解析：箍筋的计算公式为:箍筋根数= 箍筋分布长度/箍筋间距+1=(12000-2x25/300) + 1 =41(根)
3、环境类别及耐久作用等级为三a,某根C40钢筋混凝土单梁长6m,受压区布置2ǿ12钢筋(设半圆弯钩),已知ǿ12钢筋的单位理论质量0.888kg/m,则2ǿ12钢,筋的工程量是( ), 【2010年真题修改】. 
A、10.72kg
B、10.78kg
C、10.76kg
D、10.83kg
正确答案：C
解析：三a的混凝土保护层最小厚度为40mm,混凝土等级大于C25时,保护层厚度增加5mm,因此,该梁的保护层厚度为45mm,钢筋长度=（6000-2x45 +2 x6. 25 x 12) x2=12. 12 (m),钢筋工程量=0.888 x 12. 12 = 10.76 (kg)。
4、在计算钢筋工程时,钢筋的密度(kg/m3)可取( ). 【2013年真题】 
A、7580
B、7800
C、7850
D、8750
正确答案：C
解析：钢筋的密度可按照7850kg/m3.
5、根据混凝土结构工程施工及验收规范,直径为d的1级钢筋做受力筋,两端设有弯.钩,弯钩增加长度为4.9d,其弯起角度应是( ),【2010年真题】, 
A、90
B、120
C、135
D、180
正确答案：C
解析：弯钩为135度时。弯钩增加长度为4.9d.
6、已知某现浇钢筋混凝土梁长6400mm,截而为800mmm x 1200mm,设计用ǿ12箍筋单位理论质量为0.888kg/m,单根箍筋两个弯钩增加长度为160mm,钢筋保护层厚,为25mm,箍筋间距为200mm,则10根梁的箍筋工程量为( ). [2014年真题】, 
A、1.112t
B、1.117t
C、1.146t
D、1.193t
正确答案：C
解析：箍筋长度=构件截面周长-8x保护层厚-4x箍筋直径+2x钩长=10+ 1200) x2-8 x 25-4 x 12 + 160 =3.912 (m);箍筋根数=箍筋分布长度/箍筋间距+'1= (6400-2 x25) /200 +1=33 (根):箍筋总长度=3.912 x 33 = 129.096 (m);箍筋的工程量=129. 096 x 0. 888 x 10= 1. 14637 (t)。
7、根据《房屋建筑与装饰工程工程量计算规范》 (GB 50854-2013),屋面防水工程/量计算,说法正确的是( ). [2016年真题】 
A、斜屋面卷材防水工程量按水平投影面积计算
B、平屋面涂膜防水工程量不扣除烟肉所占面积
C、平屋面女儿墙弯起部外卷材防水不计工程量
D、平屋面伸缩缝卷材防水不计工程量
正确答案：B
解析：A答案,错误、斜屋顶(不包括平屋顶找坡)按斜面积计算; B答,案,正确; C、D答案,错误,屋面的女儿墙、伸缩缝和天窗等处的弯起部分,并入屋面工.程量内。
8、根据《建设工程T程量清单计价规范》,屋面防水工程量的计算,正确的是( ).【2008年真题】 
A、平、斜屋面卷材防水均按设计图示尺寸以水平投影面积计算
B、屋面女儿墙、伸缩缝等处弯起部分卷材防水不另增加面积
C、屋面排水管设计未标注尺寸的,以檐口至地面散水上表面垂直距离计算,
D、薄钢板、卷材天沟按设计图示尺寸以长度计算
正确答案：C
解析：A答案,错误,斜屋面的防水卷材按斜面积计算; B答案,错误,屋面的女儿墙、伸缩缝和天窗等处的弯起部分,并人屋面工程量内; C答案,正确; D答案,错误,屋面天沟按设计图示尺寸以展开面积计算。
9、根据《房屋建筑与装饰工程工程量计算规范》 (GB 50854-2013)规定,关于屋面防水工程量计算,说法正确的是( ),【2014年真题】 
A、斜屋面卷材防水按水平投影面积计算,
B、女儿墙、伸缩缝等处卷材防水弯起部分不计
C、屋面排水管按设计图示数量以根计算
D、屋面变形缝卷材防水按设计图示尺寸以长度计算,
正确答案：D
解析：A答案,错误,斜屋面的防水卷材按斜面积计算; B答案,错误屋面的女儿墙、伸缩缝和天窗等处的弯起部外,并入屋面工程量内; C答案,错误,屋面排水管按设计图示尺寸以长度计算: D答案,正确。
10、根据《建设工程工程量清单计价规范》,膜结构屋面的工程量应( ), [2011年真题】 
A、按设计图示尺寸以斜面积计算
B、按设计图示尺寸以长度计算,
C、按设计图示尺寸以需要覆盖的水平面积计算,
D、按设计图示尺寸以面积计算
正确答案：C
解析：膜结构屋而按设计图示尺寸以需要覆盖的水平投影面积计算。
11、根据《建设工程工程量清单计价规范》,屋面及防水工程中变形缝的工程量应( ).【2011年真题】 
A、按设计图示尺寸以面积计算,
B、按设计图示尺寸以体积计算:
C、按设计图示以长度计算,
D、不计算
正确答案：C
解析：屋面及防水工程中的变形缝按设计图示尺寸以长度计算。
12、根据《建设工程工程量清单计价规范》,屋面卷材防水工程量计算正确的是( )。【2010年真题】 
A、平屋顶按水平投影面积计算
B、平屋顶找坡按斜面积计算
C、扣除房上烟囱、风道所占面积
D、女儿墙,伸缩缝的弯起部分不另增加
正确答案：A
解析：A答案,正确; B答案,错误,屋面找平层按楼地面装饰工程平面,砂浆找平层项目编码列项: C答案,错误,不扣除烟肉和烟道所占而积; D答案,错误,屋,面的女儿墙、伸缩缝和天窗等处的弯起部外,并人屋面工程量内。
13、根据《房屋建筑与装饰工程工程量计算规范》 (CB 50854-2013)规定,关于楼地面防水防潮工程量计算,说法正确的是( ),【2014年真题】 
A、按设计图示尺寸以面积计算
B、按主墙间净南积计算,格核和反边部分不计
C、反边高度 300mm部分不计算,
D、反边高度>300m部分计人楼地向防水
正确答案：A
解析：楼(地)面卷材防水、楼(地)面涂膜防水、楼(地)面砂浆防;水(地),按设计图示尺寸以面积计算,


大题说明： 
1、综合脚手架的项目特征必须要描述 （） 
A、建筑面积
B、檐口高度
C、场内外材料搬运
D、脚手架的材质
正确答案：B
解析：综合脚手架项目特征包括建筑结构形式、檐口高度,同一建筑物有不同檐高时,按建筑物竖向切面分别按不同檐高编列项目清单。
2、在措施项目中,下列有关脚手架的叙述,错误的是(. )。 
A、综合脚手架,按建筑面积计算,单位: m2
B、外脚手架,按所服务对象垂直投影面积计算,单位: m2
C、满堂脚手架按搭设的水平投影面积计算,单位: m2
D、挑脚手架按搭设面积乘以搭设层数计算,单位: m2
正确答案：D
解析：挑脚手架按搭设长度乘以搭设层数以延长米计算。
3、在措施项目中,下列有关混凝土模板清单工程量的计算规则,叙述错误的( )。 
A、按模板与现浇混凝土构件的接触面积计算,单位m2
B、原槽浇筑的混凝土基础应计算模板工程量
C、柱、梁、墙、板相互连接的重叠部分,不计模板面积
D、现浇钢筋混凝土墙、板单孔面积≤0.3m2的孔洞不予扣除,洞侧壁模板也增加
正确答案：B
解析：原槽浇筑的混凝土基础不计算模板工程量。
4、在措施项目中,下列有关垂直运输清单工程量的计算规则,叙述错误的是( ) 
A、垂直运输是指施工工程在合同工期内所需垂直运输机械
B、可按建筑面积计算,单位: m2
C、可按施工工期日历天数计算,单位:天
D、计算时,当同一建筑物有不同檐高时,按不同檐高做纵向分割,分别计算面并分别编码列项
正确答案：A
解析：垂直运输是指施工工程在合理工期内所需垂直运输机械。
5、下列有关措施项目的叙述,错误的是( )。 
A、大型机械设备进出场及安拆,按使用机械设备的数量计算,单位:台次,
B、成井按设计图示尺寸以钻孔深度计算,单位: m
C、排水、降水按排水、降水的数量计算,单位: m
D、超高施工增加,按建筑物超高部分的建筑面积计算,单位: m2
正确答案：C
解析：排水、降水按排水、降水的日历天数计算,单位:昼夜。
6、在工程量清单中,最能体现分部分项工程项目自身价值的本质是( )。【2014年真题】 
A、项目特征
B、项目编码
C、项目名称:
D、项目计量单位
正确答案：A
解析：项目特征是构成分部分项工程项目、措施项目自身价值的本质特征。
7、关于工程量清单编制中的项目特征描述,下列说法正确的是( ),【2013年真题】 
A、措施项目无须描述项目特征
B、应按计量规范附录中规定的项目特征,结合技术规范、标准图集加以描述
C、对完成清单项目可能发生的具体工作和操作程序仍需要加以描述
D、图样中已有的工程规格、型号、材质等可不描述
正确答案：B
解析：选项A,措施项目中单价措施项目按照分部分项工程项目采用综合单价的方式计价,也需描述项目特征。选项C,工作内容是指完成清单项目可能发生的具体工作和操作程序,注意在编制时无须描述。选项B, D.分部分项工程量清单的项目特征应按各专业工程计量规范附录中规定的项目特征,结合技术规范、标准图集、施工图样,按照工程结构、使用材质及规格或安装位置等,予以详细而准确的表述和说明。
8、关于分部分项工程量清单编制的说法,正确的是( )。 [2012年真题】 
A、施工工程量大于按计算规则计算出的工程量的部分,由投标人在综合单价中考虑,
B、在清单项目“工程内容”中包含的工作内容必须进行项目特征的描述
C、计价规范中就某一清单项目给出两个及以上计量单位时应选择最方便计算的单位。
D、同一标段的工程量清单中含有多个项目特征相同的单位工程时,可采用相同的项目编码
正确答案：A
解析：选项A,所有清单项目的工程量应以实体工程量为准,并以完成后的净值计算。投标人投标报价时,应在单价中考虑施工中的各种损耗和需要增加的工程量。选项B,工程内容是指完成清单项目可能发生的具体工作和操作程序,但应注意的是,在编制分部分项工程量清单时,工程内容通常无须描述。选项C,计价规范中就某一清单项目给出两个及以上计量单位时,应根据所编制工程量清单项目的特征要求,选择最适宜表现该项目特征并方便计量的单位。选项D,当同一标段(或合同段)的一份工程量清单中含有多个单位工程且工程量清单是以单位工程为编制对象时,应特别注意对项目编码十至十二,位的设置不得有重号的规定。
9、编制工程量清单出现计算规范附录中未包括的清单项目时,编制人应作补充,下列关于编制补充项目的说法,正确的是( ）【2014年真题】 
A、补充项目编码由B与三位阿拉伯数字组成,
B、补充项目应报县级工程造价管理机构备案。
C、补充项目的工作内容等应予以明确,
D、补充项目编码应顺序编制,起始序号由编制人根据需要自主确定!
正确答案：C
解析：选项A.补充项目的编码由工程量计算规范的代码与B和三位阿!拉伯数字组成。选项B,将编制的补充项目报省级或行业工程造价管理机构备案。选项C.在工程量清单中应附补充项目的名称、项目特征、计量单位、工程量计算规则和工作内容。选项D.编码应从001起顺序编制。
10、根据《建设工程工程量清单计价规范》 (GB 50500-2013),下列关于工程量清单项!目编码的说法,正确的是( ),【2016年真题】 
A、第三级编码为分部工程顺序码,由三位数字表示:
B、第五级编码应根据拟建工程的工程量清单项目名称设置,不得重码
C、同一标段含有多个单位工程,不同单位工程中项目特征相同的工程应采用相同编码
D、补充项目编码以“B"加上工程量计算规范代码后跟三位数字表示,
正确答案：B
解析：选项A,第三级编码为分部工程顺序码,分二位。选项C,当同一标段(或合同段)的一份工程量清单中含有多个单位工程且工程量清单是以单位工程为编制对象时,在编制工程量清单时应特别注意对项目编码十至十二位的设置不得有重码的规,定。选项D,补充项目的编码由工程量计算规范的代码与B和三位阿拉伯数字组成,并应从,001起顺序编制。
11、根据《建设工程工程量清单计价规范》 (GB 50500-2013)的规定,安全文明施工费应计列入( )之中。[2010年真题改编】 
A、分部分项工程和单价措施项目清单与计价表
B、以计算基础乘以费率的形式表示的总价措施项目清单与计价表,
C、其他项目清单与计价汇总表,
D、规费、税金项目清单与计价表,
正确答案：B
解析：安全文明施工费属于不能计算工程量的项目,以“项”为计量单位进行编制,列入总价措施项目清单与计价表。
12、下列措施项目中,适宜于采用综合单价方式计价的是( ),【2011年真题改编】 
A、已完工程及设备保护:
B、非夜间施工照明
C、安全文明施工
D、混凝土、钢筋混凝土模板:
正确答案：D
解析：选项A,B,C都属于不能计算工程量的项目,以“项”为计量,单位进行编制,列入总价措施项目清单与计价表。选项D是可以计算工程量的项目,可用分部分项工程量清单的方式采用综合单价计价,更有利于措施费的确定和调整。
13、在编制措施项目清单时,关于钢筋混凝土模板及支架费项目,应在清单中列明!( ), 【2012年真题】 
A、项目编码
B、计算基础
C、.取费费率
D、工作内容
正确答案：A
解析：钢筋混凝土模板及支架费项目,是可以计算工程量的项目,可用,分部分项工程量清单的方式采用综合单价计价,故编制措施项目清单应列出项目编码、项目名称、项目特征、计量单位和工程量计算规则,
14、措施项目清单编制中,下列适用于以“项”为单位计价的措施项目费是( ).【2013年真题】 
A、已完工程及设备保护费,
B、超高施工增加费,
C、大型机械设备进出场及安拆费:
D、施工排水、降水费,
正确答案：A
解析：选项A属于不能计算工程量的项目,以“项”为计量单位进行编制,列入总价措施项目清单与计价表。选项B,C,D都是可以计算工程量的项目,可用分部分项工程量清单的方式采用综合单价计价。
15、对于不能计算工程量的措施项目,当按施工方案计算措施费时,若无“计算基础”和“费率”数值,则( ), 【2016年真题】 
A、以定额基价为计算基础,以国家、行业、地区定额中相应的费率计算金额
B、以“定额人工费+定额施工机具使用费”为计算基础,以国家、行业、地区定额中相应费率计算金额:
C、只填写“金额"数值,在备注中说明施工方案出处或计算方法
D、以备注中说明的计算方法,补充填写“计算基础"和“费率”
正确答案：C
解析：只填写“金额"数值,在备注中说明施工方案出处或计算方法
